\chapter{Testy i porównanie z innymi rozwiązaniami}
\label{cha:test}

Podczas implementacji poszczególnych zabezpieczeń pojawiały się problemy z ich działaniem w różnych przypadkach. Sytuacja ta jest normalna gdyż protector działa na kodzie niskopoziomowym, nierzadko wykorzystując nieudokumentowane struktury i detale platformy które mogą ulegać zmianie w kolejnych wersja. Dodatkowo stabilne działanie pojedynczych metod nie jest jednoznaczne z poprawnym ich działaniem w połączeniu. W rozdziale tym zostaną pokazane testy przeprowadzone na systemie, wynik jego działania oraz porównanie z innymi istniejącymi protectorami.

\section{Testowanie}
\label{sec:test}

Do testowania protectora użyty został zestaw programów napisanych w .Net. Były to zarówno proste programy typu helloworld, jak i bardziej rozbudowane pliki binarne projektu Confuser. Odpowiedni zbiór takich programów pozwolił na testowanie systemu na coraz bardziej złożonych przypadkach. To pozwoliło na dokładniejsze identyfikowanie i diagnozowanie problemów.
\\Aby sprawdzić działanie protectora na różnych przypadkach, programy testowe przygotowywane były tak aby zawierały różne konstrukcje językowe i korzystały z wielu właściwości frameworku. Uwzględnione zostały: tworzenie tablic, odwołania do zewnętrznych bibliotek, konstrukcje \texttt{using} oraz \texttt{foreach}. Struktury te charakteryzują się specyficznym, generowanym przez kompilator kodem IL, który musi być poprawnie przetwarzany przez system. Wykorzystując pętlę \texttt{foreach} kompilator generuje kod który tworzy iterator w bloku try, a następnie usuwa go wywołaniem \texttt{Dispose()} w bloku finally. Wywołanie to odbywa się poprzez instrukcję \texttt{callvirt} z prefiksem \texttt{constrained. <type>} aby poprawnie obsługiwać typy generyczne. Jeżeli system nie uwzględniłby przy zabezpieczaniu wywołań instrukcji z prefiksem, spowodowałoby to podmienienie tego wywołania i stworzenie kodu IL, który nie przeszedłby weryfikacji, powodując błąd wykonania.
\\Przy szyfrowaniu metodą JIT bardzo ważnym jest aby rozpoznać czy kod który ma być poddany kompilacji pochodzi z zabezpieczonego modułu. Kod pochodzący spoza tego modułu nie jest zaszyfrowany więc nie można go odszyfrować. Również należy zadbać aby dany fragment kodu odszyfrować tylko raz, ponieważ kompilator w ramach optymalizacji potrafi ten sam kod użyć w dwóch metodach.
Podczas testów na dużym programie pojawił się problem przy metodzie JIT, gdzie po chwili działania rzucany był wyjątek \texttt{MemoryAccessViolation}. Spowodowany był on usunięciem przez garbage collector delegaty do podmienionej funkcji kompilującej.

Moduł Runtime który był wstrzykiwany do zabezpieczanych aplikacji dodatkowo posiadał kod logujący najważniejsze informacje podczas działania. Aby zbudować ten moduł z włączonym logowaniem należy ustawić stałą preprocesora \texttt{RUNTIME\_VERBOSE}. Wówczas dane diagnostyczne wyświetlane są na wyjściu standardowym, mogą one być przydatne przy diagnozowaniu nieprawidłowości w działaniu. Przykładowy log został pokazany na ilustracji \ref{fig:verbouse}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/verbouse}
\caption{Działanie zabezpieczonego programu w trybie logowania}
\label{fig:verbouse}
\end{figure}

Testowanie pojedynczych metod zabezpieczeń nie było wystarczające, ponieważ zgodnie z założeniami projektu, zabezpieczenia te można ze sobą łączyć. To mogło prowadzić do nieprawidłowego działania programu. Dlatego należało przetestować jak współpracują ze sobą poszczególne metody zabezpieczeń. Jeżeli jakaś kombinacja nie mogła być stosowana należało wyłączyć takie połączenie z listy możliwych. Podczas testów ustalona została następująca kolejność aplikowania transformacji do kodu:
\begin{enumerate}[noitemsep]
\item Szyfrowanie ciągów znaków
\item Ukrywanie wywołań funkcji
\item Szyfrowanie kodu (jeden z dwóch wariantów)
\item Warstwa pakująca (jeden z dwóch wariantów)
\end{enumerate}
Uzyskana kolejność powinna zapewnić poprawne działanie programu wynikowego. Dodatkowo w przypadku szyfrowania kodu i warstwy pakującej możliwe jest użycie jednej z dwóch metod. Ich działanie koncepcyjnie jest takie samo, więc łączenie ich nie ma sensu.

Stworzony system ma charakter P.O.C (Proof of concept) i nie obsługuje wszystkich programów. Niewspierane są aplikacje wykorzystujące XAML, WPF (Windows Presentation Foundation), WCF (Windows Communication Foundation), ASP.NET. Wynika to z faktu że programy te wymagają specjalnej struktury która jest naruszana przez transformacje zabezpieczające oraz intensywnie wykorzystują mechanizmy refleksji, które mogą nie działać poprawnie w zabezpieczonych programach.
Nie wspierane są również aplikacje wielomodułowe, a także zabezpieczanie wyłącznie fragmentów programu.
\\Pomimo tych ograniczeń program działa sprawnie w większości przypadków. Wszystkie problemy opisane w tym rozdziale zostały rozwiązane i ich obsługa została zaimplementowana. Jednak nadal mogą istnieć sytuacje wyjątkowe które nie zostały uwzględnione. Dobrym przykładem jest opisany w rozdziale \ref{sub:method_enc_static} problem z funkcją \texttt{Assembly.Load}, która zmieniła swoje zachowanie w wersji .Net 4.0.

\section{Wyniki działania}
\label{sec:results}

Na listingach \ref{lst:string}, \ref{lst:method}, \ref{lst:jit}, \ref{lst:static} zostały zaprezentowane wyniki działania poszczególnych metod obfuskacji. W przypadku \ref{lst:string} wszystkie widoczne łańcuchy znaków zostały zastąpione wywołaniem funkcji, nawet te z tablicy.
W \ref{lst:method} funkcje zewnętrzne zostały ukryte przez zastosowanie delegat. Kod na ilustracji \ref{lst:jit} nie jest poprawnym kodem CIL zaś na \ref{lst:static} jest całkowicie niewidoczny. Zastosowanie dodatkowej warstwy szyfrującej zupełnie ukrywa kod, jedyny widoczny element to warstwa zabezpieczająca.
\\Pomimo widocznych zmian w strukturze aplikacji we wszystkich przypadkach aplikacja zachowała pierwotną funkcjonalność i działała poprawnie po jej zabezpieczeniu. 

\begin{lstlisting}[caption={Szyfrowanie ciągów znaków}, label={lst:string}]
public string Fun2() {
  string[] array = new string[] {
    "s1",
    "s2",
    "s3"
  };
  return array[0] + array[2] + "Bcd";
}

public string Fun2() {
  string[] array = new string[] 	{
    <Module>.GetString(17179869186uL),
    <Module>.GetString(25769803778uL),
    <Module>.GetString(34359738370uL)
  };
  return array[0] + array[2] + <Module>.GetString(42949672963uL);
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Ukrywanie metod}, label={lst:method}]
public static void Main(string[] args){
  Program program = new Program();
  InsideClass insideClass = new InsideClass();
  PublicClass publicClass = new PublicClass();
  Console.WriteLine(program.Fun1() + program.Fun2() + publicClass.WW() + insideClass.Txt());
  Console.ReadKey();
}

public static void Main(string[] args) {
	Program program = new Program();
	InsideClass insideClass = new InsideClass();
	PublicClass publicClass = new PublicClass();
	7ynNV1qHBN8=.call_7ynNV1qHBN8=(j4lc/A6QNgk=.call_j4lc/A6QNgk=(program.Fun1(), program.Fun2(), publicClass.WW(), insideClass.Txt()));
	4GN+ucklii4=.call_4GN+ucklii4=();
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=CIL, caption={Szyfrowanie kodu - JIT}, label={lst:jit}]
.method public hidebysig static void Main ( string[] args ) cil managed  {
	/* 0x000006DC B0           */ IL_0000: UNKNOWN1
	/* 0x000006DD 3BA713C524   */ IL_0001: beq
	/* 0x000006E2 D4           */ IL_0006: conv.ovf.i
	/* 0x000006E3 03           */ IL_0007: ldarg.1
	/* 0x000006E4 C3           */ IL_0008: ckfinite
	/* 0x000006E5 2EA1         */ IL_0009: beq.s
	/* 0x000006E7 18           */ IL_000B: ldc.i4.2
	/* 0x000006E8 B0           */ IL_000C: UNKNOWN1
	... ciąg losowych instrukcji
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=CIL, caption={Szyfrowanie kodu - statyczne}, label={lst:static}]
.method public hidebysig static void Main (string[] args) cil managed  {
	// Header Size: 0 bytes
	// Code Size: 0 (0x0) bytes
	.maxstack 0
	.entrypoint
} // end of method Program::Main
\end{lstlisting}

Na ilustracjach \ref{fig:res1}, \ref{fig:res2}, \ref{fig:res3} został przedstawiony efekt działania systemu na pliku \texttt{Confuser.CLI.exe} (część protectora \cite{confuser}). Wprowadzone zmiany w znacznym stopniu utrudniają analizę statyczną takiego pliku, przy jednoczesnym zachowaniu jego oryginalnej funkcjonalności.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/result3}
\caption{Efekt zastosowania szyfrowania łańuchów znakowych i ukrywania metod}
\label{fig:res1}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/result2}
\caption{Efekt zastosowania dodatkowej warstwy szyfrującej}
\label{fig:res3}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/result1}
\caption{Efekt zastosowania wszystkich dostępnych zabezpieczeń}
\label{fig:res2}
\end{figure}

\section{Porównanie z innymi rozwiązaniami}
\label{sec:compare}

Aby dokładnie zapoznać się z mechanizmami działania poszczególnych zabezpieczeń oraz platformy .Net testowane były różne dostępne programy zabezpieczające. Część z tych programów dostarcza rozwiązania podobne do zaimplementowanych w systemie prezentowanym w tej pracy. 
\\Analiza implementacji tych rozwiązań w poszczególnych produktach dostarcza cennych informacji na temat ich działania oraz wszystkich szczególnych przypadków, które należy uwzględnić przy stosowaniu danej techniki. Jest to szczególnie pomocne gdyż samodzielne wyszukiwanie takich przypadków jest procesem czasochłonnym a informacje do tego potrzebne rzadko są ogólnodostępne.
Porównanie dostępności implementowanych technik w różnych produktach zaprezentowane zostało w tabeli \ref{tbl:cmp}.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Porównanie dostępnych metod zabezpieczania}
\label{tbl:cmp}
\begin{tabular}{lllll}
Zabezpiecznie            & ConfuserEx      & SmartAssembly & EzirizNetReactor & CryptoObfuscator \\ \hline
Ukrywanie ciągów znaków  & Jest            & Jest          & Jest             & Jest             \\
Ukrywanie metod          & W innej postaci & Jest          & Jest             & Jest             \\
Ukrywanie kodu statyczne & Jest            & Brak          & W innej postaci  & W innej postaci  \\
Ukrywanie kodu JIT       & Nie wspierane   & Brak          & Jest             & Brak             \\
Paker CIL                & Jest            & Brak          & Brak             & Brak             \\
Paker natywny            & Brak            & Brak          & Jest             & Brak            
\end{tabular}
\end{table}
Ciekawe zabezpieczenie prezentuje .NetReactor pod postacią technologii nazwanej Necrobit. Jest to połączenie technik szyfrowania metod oraz polimorficznego kodu.

\subsubsection*{}
Przeprowadzone testy miały na celu zmniejszenie liczby przypadków w których wynikiem zabezpieczania będzie niedziałający program. Również istotnym elementem było wytypowanie przypadków które nie będą obsługiwane. Uzyskane wyniki potwierdzają poprawne działanie zaimplementowanych metod. Aby jednak protector mógł konkurować z innymi rozwiązaniami potrzebne są kolejne usprawnienia. Opis dalszej drogi rozwoju zostanie przedstawiony w następnym rozdziale.
